\titlespacing*{\chapter}{0pt}{0pt}{0pt}
\graphicspath{{img/PWW_Draft/}}

\chapter{ছবি যখন কথা বলে}

\begin{chapquote}{The Spire, William Golding}
	At the moment of vision, the eyes see nothing.
\end{chapquote}

\vspace{-1em}

\section{ভিন্নভাবে দেখা}
তোমাদের মধ্যে কে কে ছবি আঁকতে পছন্দ কর? হাত তোলো তো দেখি। 

আমি না দেখেও বলতে পারি, তোমরা বেশির ভাগই হাত তুলেছ। ছবি আঁকতে কে না পছন্দ করে! 

আমিও কিন্তু তোমাদের দলে। যদিও আমি খুব একটা ভালো আঁকতে পারি না। একবার স্কুলে ড্রয়িং পরীক্ষায় বেগুন আঁকতে হবে। কিছুতেই আমার বেগুনকে দেখতে কোনোভাবেই বেগুন মনে হয় না। শেষ ভরসা কী? গণিত! আমি করলাম কি, স্কেল দিয়ে বইয়ের পুরো বেগুনটির মাপ নিয়ে নিলাম। একেবারে কোন দিকে কতটুকু বাঁকাতে হবে সব! ব্যস, পরের দিন পরীক্ষায় হয়ে গেলো বেগুন, দেখতে দারুণ! 

যা-ই হোক, আসল কথায় আসি। আমি তো গণিত ব্যবহার করে ছবি এঁকেছিলাম। কিন্তু এখানে ঘটবে উল্টোটি। আমরা ছবি ব্যবহার করে গণিত করব! শুনতেই অনেক মজার, তাই না? কাজে নেমে পড়ি চলো। 

আমি কিসের কথা বলছি তা আরও খোলাসা করার জন্য একটি প্রবলেম সলভ করে দেখানো যাক। সবার পরিচিত একটি প্রবলেম দিয়ে শুরু করি।

\begin{problem}
	স্বাভাবিক সংখ্যা $n$-এর জন্য দেখাও যে, \[1 + 2 + 3 + \dots + n = \dfrac{n(n + 1)}{2}\] \label{Problem_1}
\end{problem}

	সবাই খুব ভালোভাবেই জানো এটি কীভাবে প্রমাণ করতে হবে। \textbf{গাউসিয়ান পেয়ারিং টুল} - এর মাধ্যমে।  এবারে, ধারাটির প্রমাণ ভিন্নভাবে দেখা যাক। নিচের প্রমাণটি দেখো। 
	
\vspace{1em}
\begin{ttip}
	নতুন কোনো ধারণা নিয়ে কথা বলতে গেলে শুরুতে শিক্ষার্থীদের পরিচিত কোনো কিছুকে নতুন ধারণার আদলে দেখানো উচিত। এতে করে শিক্ষার্থীরা পার্থক্যটা ধরতে পারবে, তুলনা করতে পারবে। যেমন, এখানে যে প্রবলেমটি দিয়ে শুরু করা হয়েছে তা প্রায় সব শিক্ষার্থী জানে কীভাবে প্রমাণ করতে হয়। তারপর তারা যখন নতুন ধারণা (ছবির সাহায্যে প্রমাণ) ব্যবহার করে প্রমাণ দেখবে, তখন তারা বুঝতে পারবে নতুন ধারণাটি আসলেই কী।
\end{ttip} 

\begin{solution}
	নিচের ছবিটির দিকে লক্ষ্য করো। 
	
	\begin{figure}[H] 
		\centering 
		\includegraphics[width=.78\textwidth]{Fig_1.pdf} 
		\caption[]{$n \times (n+1)$টি বলো\footnotemark} 
		\label{Fig_1}
	\end{figure}
	\footnotetext{এ সমাধানটি প্রাচীন গ্রিকদের পাওয়া}

	\vspace{-1em}
	
	ছবিতে যেকোনো একটি রঙের বলগুলোর দিকে খেয়াল করো। প্রথমে $1$-টি বল, পরের লাইনে $2$-টি বল, তারপর $3$-টি বল, $4$-টি বল এভাবে করে $n$-টি বল সাজিয়ে একটি সিঁড়ির মতো বানানো হয়েছে। এই সিঁড়িটির ক্ষেত্রফল তথা সিঁড়িটিতে মোট কয়টি বল আছে, তা-ই কিন্তু বের করতে হবে। কেন? কারণ ক্ষেত্রফল বের করা মানে হলো কয়টি বল আছে তার সংখ্যা বের করা। আর এখানে তো বল আছে $1+2+3+\dots+n$টি।
	
	ঠিক একই রকমের আরেকটি সিঁড়ি উল্টো করে পাশে বসানো হয়েছে। এতে করে একটি আয়তক্ষেত্র তৈরি হয়েছে, যার দৈর্ঘ্য $n + 1$ এবং প্রস্থ $n$। তাহলে, আয়তক্ষেত্রটির ক্ষেত্রফল হবে $n(n + 1)$। কিন্তু আমাদের তো যেকোনো এক রঙের সিঁড়ির ক্ষেত্রফল বের করতে হবে। যেহেতু দুটি সিঁড়ি একই রকম, তাহলে আয়তক্ষেত্রটির ক্ষেত্রফলকে $2$ দিয়ে ভাগ করলেই হয়ে যাবে, তাই না?
	
	সুতরাং, এক রঙের সিঁড়ির ক্ষেত্রফল = $ \dfrac{n(n + 1)}{2}$\\
	আবার, এক রঙের সিঁড়ি = $(1 + 2 + 3 + \dots + n)$টি বল\\
	\[\therefore 1 + 2 + 3 + \dots + n = \dfrac{n(n + 1)}{2}\]
\end{solution}

\begin{diversion}
	জার্মান গণিতবিদ কার্ল ফ্রেডরিখ গাউসকে তাঁর অবদানের জন্য ``গণিতের রাজপুত্র" বলা হয়ে থাকে। তাঁর অবদান এতটাই বেশি যে তার একটি উদাহরণ হলো - চমৎকার একটি গণিত এনসাইক্লোপিডিয়া MathWorld (\texttt{mathworld.wolfram.com}) - এ গাউস লিখে সার্চ করলে 253-টি ভিন্ন ফলাফল পাবে! 
	
	তো গাউস শৈশব থেকেই অসামান্য প্রতিভাধর ছিলেন। যেমন, মাত্র 3 বছর বয়সেই তিনি তাঁর বাবার হিসাবের কাজের ভুল ধরতে পেরেছিলেন। ৭ বছর বয়সের সময় একদিন তাকে তাঁর শিক্ষক শ্রেণিকক্ষে চুপ রাখার জন্য 1 থেকে 100 পর্যন্ত স্বাভাবিক সংখ্যাগুলোর সমষ্টি বের করতে বলেন। গাউস মুহূর্তের মধ্যেই এভাবে সমষ্টি বের করেন--\\
	\begin{align*}
	1 + 2 \dots + 100 &= (1 + 100) + (2 + 99) \dots + (50 + 51) \\
	&= 101 + 101 + \dots + 101\\
	&= 50 \times 101 \\
	&= 5050
	\end{align*} 
	এভাবে জোড়া জোড়া করে সমাধান করার পদ্ধতির নামই \textbf{গাউসিয়ান পেয়ারিং টুল}। 
\end{diversion}	

	এখানে সবচেয়ে চমৎকার ব্যাপারটি কী বলো তো? আমাদের তেমন কোনো লেখালেখি, সংখ্যার যোগ, বিয়োগ, গুণ, ভাগ কিছুই খুব একটা করতে হয়নি। শুধু ছবির মাধ্যমেই একটি ধারা প্রমাণ করতে আমরা সক্ষম হয়েছি! এটাই এই অধ্যায়ের মূল উদ্দেশ্য - অঙ্ক না করে, ছবির দিকে তাকিয়েই কোনো কিছু উপলব্ধি করতে পারা। এভাবে কোনো কিছু প্রমাণ করাকে বলা হয়ে থাকে ``Proof Without Words" বা ``ছবিতে প্রমাণ"। 
	
	অনেক সময় কিছু প্রমাণ থাকে যা দেখতে কিছুটা ভয়ংকর এবং বিরক্তিকর। ``ছবিতে প্রমাণ" - এর মহত্ত্ব এখানেই যে এর মাধ্যমে ওই ভয়ংকর প্রমাণটিকে একটি চিত্রের মাধ্যমেই সহজে বোঝা সম্ভব হয়। ``ছবিতে প্রমাণ" কে আসলে ``প্রমাণ" বলা যাবে না। এটি কোনো গাণিতিক বাক্য কেন সত্য এবং কীভাবে সত্য তা উপলব্ধি করতে, অনুভব করতে সাহায্য করে। এই অধ্যায়ে আমরা ছবির মাধ্যমে কথা বলব, মানে অঙ্ক করব। তবে অবশ্যই সমাধান দেখার আগে সবাই নিজে চেষ্টা করবে।\footnote{এই অধ্যায়ে যেখানেই $n$ ব্যবহার করা হবে, সেখানে স্বাভাবিক সংখ্যা বোঝানো হবে।}	


\newpage\section{``ছবিতে প্রমাণ"-এর ব্যবহার}	
	এবারে আবারও একটি পরিচিত প্রবলেম - পিথাগোরাসের উপপাদ্য। ``ছবিতে প্রমাণ" - এর সবচেয়ে চমৎকার উদাহরণ বলা যেতে পারে এটিকে।
	
\begin{problem}
	প্রমাণ করো, সমকোণী ত্রিভুজের অতিভুজের ওপর অঙ্কিত বর্গক্ষেত্রের ক্ষেত্রফল অপর দুই বাহুর ওপর অঙ্কিত বর্গক্ষেত্রের ক্ষেত্রফলের সমষ্টির সমান।
\end{problem}
	
	সোজা কথায়, একটি সমকোণী ত্রিভুজের অতিভুজ $c$ এবং অপর দুই বাহু $a,b$ হলে, প্রমাণ করতে হবে যে $c^2 = a^2 + b^2$। 
	
\begin{solution}
	এখানে চিত্র \ref{FIG_2} - এর আয়তক্ষেত্র দুটিকে আবার দুই ভাগ করে চিত্র \ref{FIG_3} তে চার কোনায় বসানো হয়েছে। 
	
	\begin{figure}[H]
		\begin{subfigure}{.48\textwidth}
			\centering
			% include first image
			\includegraphics[width=1\linewidth]{Fig_2.pdf}  
			\caption{আয়তক্ষেত্র দুটিকে কাঁটা হলো}
			\label{FIG_2}
		\end{subfigure}\hfill%
		\begin{subfigure}{.48\textwidth}
			\centering
			% include second image
			\includegraphics[width=1\linewidth]{Fig_3.pdf}  
			\caption{ত্রিভুজ চারটিকে সরানো হলো}
			\label{FIG_3}
		\end{subfigure}
		\caption[]{পিথাগোরাসের উপপাদ্যের প্রমাণ\footnotemark}
	\end{figure}
	\footnotetext{এই সমাধানটি Chou Pei Suan Ching - এর পাওয়া}
	
\begin{ttip}
এই প্রমাণটি রঙিন কাগজ ব্যবহার করে, কাগজ কেটে কেটে দেখালে আরও আকর্ষণীয় হবে। শুধু এই প্রমাণটিতেই নয়, পরবর্তীতে যেসব ক্ষেত্রে ক্ষেত্রফল নিয়ে কাজ করা হয়েছে সেখানে রঙিন কাগজ কেটে প্রমাণ দেখানো যেতে পারে। রঙিন কাগজ না থাকলে, রঙিন মার্কার বা চক ব্যবহার করে আঁকলেও চলে। 
\end{ttip}

	কিন্তু দুই চিত্রেই সাদা অংশের ক্ষেত্রফল সমান। চিত্র \ref{FIG_2} তে সাদা অংশের ক্ষেত্রফল $a^2 + b^2$ এবং চিত্র \ref{FIG_3} তে সাদা অংশের ক্ষেত্রফল $c^2$। অর্থাৎ, $c^2 = a^2 + b^2$। 
\end{solution}

	শুধু ছবির দিকে তাকিয়েই প্রমাণ শেষ! এভাবে শুধু পিথাগোরাসের উপপাদ্যেরই অসংখ্য প্রমাণ আছে।
	
\begin{diybox}
	ছবির সাহায্যে পিথাগোরাসের উপপাদ্যের নতুন কিছু প্রমাণ দেখাও। পরের পৃষ্ঠা তোমাদের আঁকাআঁকির জন্য রাখলাম।
\end{diybox}

\includepdf{img/blank_page_odd.pdf}

\newpage

তোমাদের জন্য নিচে আরেকটি প্রমাণ দেওয়া হলো। তবে এবারে শুধু ছবি দিলাম, প্রমাণটা না হয় নিজেই বুঝে নিলে।
\vspace{-1em}


\begin{figure}[H] 
	\centering 
	\includegraphics[width=.95\textwidth]{Fig_4.pdf} 
	\caption[]{``ছবিতে প্রমাণ" ব্যবহার করে পিথাগোরাসের উপপাদ্যের দ্বিতীয় প্রমাণ} 
	\label{Fig_4}
\end{figure}
	

\section{বীজগণিতের সূত্রে}

	পিথাগোরাস নিয়ে অনেক হলো। এবারে আমরা একটু বীজগণিত করি। বীজগণিতের বিভিন্ন সূত্র প্রমাণে প্রথমেই ``ছবিতে প্রমাণ" ব্যবহৃত হয়েছিল। যখন গাণিতিক প্রতীক সম্পর্কে মানুষ জানত না, তখন বিভিন্ন জ্যামিতিক ক্ষেত্র দিয়েই প্রমাণের কাজ হতো। যেমন, তোমরা মোটামুটি সবাই জানো বীজগণিত কীভাবে এসেছিল। আল-খারেজমি যখন প্রথম বীজগণিত নিয়ে কাজ করছিলেন তখন তো তার কাছে কোনো ``চলক'' বা ``সমীকরণ'' কিছুই ছিল না। তিনি তার গণিত করতেন শব্দ এবং জ্যামিতি দিয়ে। দ্বিঘাতকে কল্পনা করতেন বর্গক্ষেত্র হিসেবে, একঘাতকে বলতেন রুটস। বুঝতেই পারছ বীজগণিতের সাথে ছবির সম্পর্ক কতটা বেশি! তো আমরা এখানে বীজগণিতের কিছু সূত্রের প্রমাণ দেখব।

\begin{problem}
	দেখাও যে, $x^2 + ax = (x + \dfrac{a}{2})^2 - (\dfrac{a}{2})^2$
\end{problem}

\begin{solution}
	আমরা শুরু কীভাবে করতে পারি? আপাতত প্রশ্নে যা বলা হয়েছে তা আল খারেজমির মতো করে শব্দে নিয়ে যাই।
	
	\begin{minipage}{.7\textwidth}
		``$x$ বাহুবিশিষ্ট একটি বর্গের সাথে $a,x$ বাহুবিশিষ্ট আয়তক্ষেত্র যোগ করলে মোট ক্ষেত্রফল হবে $(x+\dfrac{a}{2})$ বাহুবিশিষ্ট বর্গের ক্ষেত্রফল ও $\dfrac{a}{2}$ বাহুবিশিষ্ট বর্গের ক্ষেত্রফলের সমষ্টির সমান।" আমরা প্রথমে বামপক্ষকে এঁকে দেখি।\\
		
		এখন ডানপক্ষের দিকে খেয়াল করি। এখানে এমন বর্গের উল্লেখ হয়েছে যার বাহু $(x + \dfrac{a}{2})$। আমরা কীভাবে চিত্র \ref{sqr diff} থেকে $(x+\dfrac{a}{2})$ বাহুবিশিষ্ট বর্গ বানাতে পারি? 
	\end{minipage}\hfill%
	\begin{minipage}{.25\textwidth}
		\begin{flushright}
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\textwidth]{Fig_27.pdf}
				\caption{$ x^2 + ax $ পেয়ে গেলাম}
				\label{sqr diff}
			\end{figure}
		\end{flushright}
	\end{minipage}
	
	এটি করতে আমাদের $ax$ ক্ষেত্রফলের আয়তক্ষেত্রকে $a$ বাহু বরাবর অর্ধেক করে $x^2$ বর্গের দুই পাশে বসালেই প্রমাণ শেষ। এই যে দেখো--
	
	\begin{figure}[H] 
		\centering 
		\includegraphics[width=.65\textwidth]{Fig_28.pdf} 
		\caption[]{$x^2 + ax = (x + \dfrac{a}{2})^2 - (\dfrac{a}{2})^2$ প্রমাণিত হয়ে গেলো।\footnotemark} 
		\label{Fig_28}
	\end{figure}
	\footnotetext{এই প্রমাণটি দিয়েছেন Charles D. Gallant}
\end{solution}

\begin{problem}{AM-GM}
	দেখাও যে, বাস্তব সংখ্যা $a,b > 0$-এর জন্য \[\dfrac{a + b}{2} \geq \sqrt{ab}\] \label{AM-GM}
\end{problem}

\begin{solution}
	এতক্ষণ ধরে যা দেখলাম, তাতে ক্ষেত্রফল নিয়ে আগানোই ভালো উপায় বলে মনে হচ্ছে। $\sqrt{ab}$ কে কীভাবে ছবিতে দেখানো যায়? একটি আয়তক্ষেত্র বানানো যেতে পারে, যার বাহু দুটি হবে $\sqrt{a}, \sqrt{b}$। সব সময় একই রকমের চলক নিয়ে কাজ করা উচিত। এতে তুলনা করা সহজ হয়। তাহলে, বামপক্ষে $\sqrt{a}, \sqrt{b}$ আনতে হবে। আমরা এভাবে লিখতে পারি, 
	\begin{align*}
	\dfrac{a+b}{2}=\dfrac{(\sqrt{a})^2 + (\sqrt{b})^2}{2}=\dfrac{(\sqrt{a})^2}{2} + \dfrac{(\sqrt{b})^2}{2}
	\end{align*}
	খেয়াল করে দেখো, $\dfrac{(\sqrt{a})^2}{2}$ কে একটি ত্রিভুজ বানানো যায় যার ভূমি $\sqrt{a}$ এবং উচ্চতা $\sqrt{a}$। একইভাবে $b$-এর জন্যেও হবে। তাহলে এমনভাবে দুটি ত্রিভুজকে যুক্ত করব যাতে ওখান থেকে একটি আয়তক্ষেত্র কাটতে পারি (ধরে নিই, $b>a$। উল্টোটার জন্যও সত্য হবে এটি)। এভাবে, 
	
	\begin{figure}[H] 
		\centering 
		\includegraphics[width=1\textwidth]{Fig_29.pdf} 
		\caption[]{বামের চিত্রের ক্ষেত্রফল ডানের চেয়ে বড়\footnotemark} 
		\label{Fig_29}
	\end{figure}
	\footnotetext{এই প্রমাণটি দিয়েছেন Edwin Backenbach এবং Richard Bellman}
\end{solution}

	\begin{diversion}
	আসলে এই প্রবলেমটি হলো \textbf{AM-GM Inequality} - এর একটি ছোট রূপ। Arithmetic Mean বা গাণিতিক গড়ের সংক্ষিপ্ত রূপ হলো AM। আবার, Geometric Mean বা জ্যামিতিক গড়ের সংক্ষিপ্ত রূপ হলো GM। AM-GM Inequality - এর মতে অঋণাত্মক সংখ্যা \[a_1, a_2,\dots ,a_n\] - এর জন্য AM সর্বদা GM থেকে বড় হবে। অর্থাৎ,
	
	\begin{align*}
	\dfrac{a_1 + a_2 + \dots + a_n}{n} \geq \sqrt[n]{a_1a_2\dots a_n}
	\end{align*}
	
	তাহলে, দুটি অঋণাত্মক সংখ্যা $a,b$-এর জন্য লেখা যাবে, \[\dfrac{a + b}{2} \geq \sqrt{ab}\]
	\end{diversion}

\begin{diybox}
	\autoref{AM-GM} - এর আরেকটি চমৎকার সমাধান আছে। ছবি দেওয়া হলো, দেখি তো প্রমাণটি বের করতে পারো কি না। 
	
	\begin{figure}[H] 
		\centering 
		\includegraphics[width=1\textwidth]{Fig_30.pdf} 
		\caption[]{বড় রেখা কোনটি?\footnotemark} 
		\label{Fig_30}
	\end{figure}
\end{diybox}
	\footnotetext{এই প্রমাণটি দিয়েছেন Charles D. Gallant}
	
\section{পূর্ণসংখ্যার কিছু ধারা}

	আচ্ছা বীজগণিতের সূত্র প্রমাণ খানিকটা করা হলো, চলো আমরা এবার কিছু ধারা দেখি। ধারার সুন্দর বিষয়টি হলো এদের মধ্যে প্যাটার্ন খুঁজে পাওয়া যায় সহজেই। আর যেখানেই প্যাটার্ন, সেখানেই ছবি কাজ করতে পারে! ছবির মাধ্যমে পূর্ণসংখ্যার অসংখ্য ধারা খুব সুন্দর করে বোঝা সম্ভব। প্রথম $n$-টি ক্রমিক সংখ্যার সমষ্টির প্রমাণ আমরা পূর্বে \autoref{Problem_1} এ দেখেছিলাম। 
	
	শুরুতেই ক্রমিক সংখ্যার সমষ্টির নতুন আরেকটি প্রমাণ বের করতে পারি কি না দেখি।

\begin{ttip}
পূর্ণসংখ্যার ধারাগুলোর প্রমাণ দেখানোর জন্য বড় বড় গ্রাফ পেপার ব্যবহার করলে সুবিধা হবে। সাথে রঙিন মার্কার থাকলে, আরও আকর্ষণীয় হবে।
\end{ttip}

\begin{problem}
	দেখাও যে, \[1 + 2 + 3 + \dots + n = \dfrac{n(n + 1)}{2}\]
\end{problem}

\begin{solution}
	আমরা শুরুতে বামপক্ষ $1 + 2 + 3 + \dots + n$ কে চিত্রের মাধ্যমে প্রকাশ করার চেষ্টা করি। তারপরে দেখা যাক কী করা যায়। 
	
	একটা খুব কার্যকরী উপায় হতে পারে $1$ বর্গ একক ক্ষেত্রফলবিশিষ্ট বর্গক্ষেত্র দিয়ে ধারাটিকে প্রকাশ করতে পারলে। এটি খুব সহজেই আমরা করতে পারিঃ 
	
	\fig{.45}{Fig_5}{$1+2+\dots+n$টি একক বর্গ}
	
	চিত্রে নিচের ধাপে $n$টি বর্গ আছে এবং মোট $n$টি ধাপ আছে। আমাদের এই চিত্রটির ক্ষেত্রফল বের করতে হবে। এরূপ চিত্রের ক্ষেত্রফল কীভাবে বের করতে হয়? এগুলোকে এমন কিছু ক্ষেত্রে ভাগ করতে হয়, যেসব ক্ষেত্রের ক্ষেত্রফল সহজে বের যায়। তো এই চিত্রটির থেকে আমরা একটা বড় ত্রিভুজ নিতে পারি এবং যা বাকি থাকে সেগুলোও ছোট ছোট ত্রিভুজ। নিচের মতো করে --
	
	\begin{figure}[H] 
		\centering 
		\includegraphics[width=.45\textwidth]{Fig_6.pdf} 
		\caption[]{বড় ত্রিভুজ এবং ছোট ছোট ত্রিভুজ\footnotemark} 
		\label{Fig_6}
	\end{figure}
	\footnotetext{এই প্রমাণটি দিয়েছেন Ian Richards}
	
	এবারে আমরা খুব সহজে এর ক্ষেত্রফল বের করতে পারি। নিজে নিজে বের করার চেষ্টা করো তো দেখি। 
	
	সাদা ত্রিভুজটির ভূমি $n$ এবং উচ্চতা $n$। তাহলে এর ক্ষেত্রফল = \[\dfrac{1}{2} \times n \times n = \dfrac{n^2}{2}\]
	
	আবার ছোট কালো ত্রিভুজগুলো প্রতিটি একক বর্গের অর্ধেক হওয়ায় প্রতিটি কালো ত্রিভুজের ক্ষেত্রফল $\dfrac{1}{2}$। $n$টি ধাপে এরূপ ত্রিভুজ আছে $n$টি। সুতরাং, কালো ত্রিভুজের মোট ক্ষেত্রফল = $\dfrac{n}{2}$
	
	তাহলে সম্পূর্ণ ক্ষেত্রটির ক্ষেত্রফল হচ্ছে = $\dfrac{n^2}{2} + \dfrac{n}{2} = \dfrac{n(n+1)}{2}$  
\end{solution}

\begin{diybox}
	এবারে তোমার পালা। ক্রমিক সংখ্যার সমষ্টি নতুন উপায়ে বের করে দেখাও।
\end{diybox}

\includepdf{img/blank_page_odd.pdf}
\newpage

	নিচে আরও একটি প্রমাণের ছবি দেখানো হলো। তুমি এর মর্মোদ্ধার করো। 
	
	\begin{figure}[H] 
		\centering 
		\includegraphics[width=.7\textwidth]{Fig_7.pdf} 
		\caption[]{প্রথম $n$টি স্বাভাবিক সংখ্যার সমষ্টি\footnotemark} 
		\label{Fig_7}
	\end{figure}
	\footnotetext{এই প্রমাণটি দিয়েছেন S. J. Farlow}

\begin{ttip}
বলো দিয়েই যে প্রমাণ দেখাতে হবে তা আবশ্যক নয়। এ ক্ষেত্রে বোর্ডে সুন্দর করে এঁকে দেখাতে না পারলে হাতের কাছে যা থাকে তা দিয়েই দেখানো যেতে পারে। যেমন, দুটি ভিন্ন কোম্পানির বিস্কুট থাকলে তা দিয়ে দেখানো যাবে। আবার দুই প্যাকেট দেখতে ভিন্ন তাস কার্ড ব্যবহার করে যেতে পারে।
\end{ttip}

\vspace{1em}

\begin{problem}
	দেখাও যে, $1 + 3 + 5 + \dots + (2n - 1) = n^2$
\end{problem}

\begin{solution}
	এখানে কীভাবে আগানো যেতে পারে? চিন্তা করো ধারাটি কী বলতে চাচ্ছে। ধারাটি বলছে যে, তুমি ক্রমিক বিজোড় সংখ্যা জোড় করলে প্রতিবার বর্গ সংখ্যা পাবে। একটা খুবই ভালো বুদ্ধি হলো ছোট ছোট সংখ্যার জন্য পরীক্ষা করে দেখা। 
	
	\vspace{-1em}
	
	\begin{minipage}{.6\textwidth}
		যেমন ধরো, $1 + 3 = 4 = 2^2$। তাহলে, আমরা $4$টি বল দিয়ে একটি বর্গ বানাই। 
	\end{minipage}\hfill%
	\begin{minipage}{.35\textwidth}
		\fig{.43}{Fig_8}{$ 1 + 3 $}
	\end{minipage}
	\vspace{-1em}
	\begin{minipage}{.6\textwidth}
		এবারে দেখো, এখানে আরও $5$টি বল যুক্ত করে আবারও বর্গ হয় কি না। যেহেতু, $1 + 3 + 5 = 9 = 3^2$। তাহলে, বর্গটির ক্ষেত্রফল হতে হবে $9$ এবং বাহু হবে $3$। নিশ্চয় মাথায় চলে এসেছে কী করতে হবে! 
	\end{minipage}\hfill%
	\begin{minipage}{.35\textwidth}
		\fig{.7}{Fig_9}{$1 + 3 + 5$}
	\end{minipage}


	\begin{minipage}{.4\textwidth}
		এভাবে প্রতি ক্ষেত্রে বল বসাতে থাকলে সব সময়ই একটি বর্গক্ষেত্র হবে। (কেন? প্রতিবার কিন্তু 2টি করে বল বাড়ছে।)
	\end{minipage}\hfill%
	\begin{minipage}{.55\textwidth}
		\begin{figure}[H] 
			\centering 
			\includegraphics[width=1\textwidth]{Fig_10.pdf} 
			\caption[]{$ 1 + 3 + 5 + 7+ \cdots  $\footnotemark} 
			\label{Fig_10}
		\end{figure}
	\end{minipage}
	\footnotetext{এই প্রমাণটি দিয়েছেন Nicomachus of Gerasa}

	অর্থাৎ আমাদের প্রমাণ শেষ।  
\end{solution}
	
\includepdf{img/blank_page_even_pww.pdf}
\newpage

আমি আরেকটি চমৎকার সমাধানের চিত্রটা দিয়ে দিলাম। 
	\begin{figure}[H] 
		\centering 
		\includegraphics[width=.57\textwidth]{Fig_11.pdf} 
		\caption[]{$ 4 \times (1+3+5+7+\cdots) $} 
		\label{Fig_11}
	\end{figure}
দেখলে তো, কতভাবে চিন্তা করা সম্ভব!\\\\
	

\firstword{আ}{চ্ছা} আমরা তো অনেকক্ষণ বিভিন্ন বীজগাণিতিক সমীকরণ চিত্র দিয়ে সমাধান করেছি। এখন দেখি তো কোনো সুন্দর প্যাটার্ন তৈরি করে সুন্দর কোনো সমীকরণ বের করেতে পারি কি না?

নিচের সমীকরণগুলো দেখিঃ
	\begin{align*}
	1 + 2 + 1 &= 2^2 \\
	1 + 2 + 3 + 2 + 1 &= 3^2 \\
	1 + 2 + 3 + 4 + 3 + 2 + 1 &= 4^2
	\end{align*}
প্যাটার্নটি খুব সহজ না? তার চেয়েও বড় কথা প্যাটার্নটি খুব সুন্দর। তাহলে এত সুন্দর ধারাটিকে আমরা ছবির মাধ্যমে সুন্দর করে দেখার চেষ্টা করতেই পারি।

\begin{ttip}
যেকোনো ধারা নিয়ে কাজ করার ক্ষেত্রে প্রথমে কয়েকটি সংখ্যার জন্য ধারাটিকে দেখিয়ে সেখান থেকে প্যাটার্নটি বের করতে বলতে হবে। তারা প্রথমে প্যাটার্ন বের করবে। এবারে প্যাটার্নের সত্যতা তথা প্রমাণের দিকে আগানোর পালা। 
\end{ttip}

\begin{problem}
	দেখাও যে, \[1 + 2 + \dots + (n - 1) + n + (n - 1) + \dots + 2 + 1 = n^2\]
\end{problem}

\begin{solution}
	প্রথমেই বড় সংখ্যায় না গিয়ে ছোট সংখ্যা দিয়ে শুরু করা সব সময়ই একটা ভালো আইডিয়া। তাই, $n = 2$-এর জন্য দেখা যাক। $n = 2$-এর জন্য হয়, $1 + 2 + 1 = 2^2$ । এখান থেকে কি আমরা কিছু অনুমান করতে পারি? অবশ্যই পারি। যত রকমের চিন্তা আসে সবগুলো নিয়েই ভেবে দেখবে, কাজ করে কি না দেখবে। তাহলেই তোমার মাথায়ও আসবে চমৎকার সব সমাধান! 
	
	আচ্ছা তো আমার মাথায় যা আসছে তা হলো একটি $2$ এককের বর্গ বানাতে হবে $4$টি বল দিয়ে। প্রশ্ন হচ্ছে, বলগুলোকে কীভাবে সাজালে সহজেই $1 + 2 + 1$ দেখা যাবে? ধারাগুলোর দিকে খেয়াল করে দেখো, একধরনের \textbf{প্রতিসাম্য (symmetry)} দেখা যাচ্ছে - ধারাটি $1$ থেকে শুরু হয়ে একটি সংখ্যা পর্যন্ত গিয়ে তারপর আবার $1$ এ ফিরে আসছে। অর্থাৎ, মাঝের সংখ্যাটির দুই পাশেই একদম একই। তাহলে বর্গের দিক থেকে চিন্তা করলে কি এ রকম কিছু পাওয়া যাবে যার দুই পাশেই একেবারে একই? বুঝতেই পারছ আমি এখানে বর্গের প্রতিসাম্য রেখার কথা বলছি। 
	
	\begin{diversion}
	তুমি আয়নার সামনে দাঁড়ালে যা দেখবে তা হুবহু তোমার মতো। তাহলে এখানে আয়নার দুই পাশে যা কিছু তা একেবারে অনুরূপ বা প্রতিসম (symmetric) এবং আয়না হলো দুই পাশের জন্য প্রতিসাম্য রেখা। তাহলে বলা যায়, যদি কোনো রেখার সাপেক্ষে রেখার দুই পাশ একই রকম হয় তাহলে ওই রেখা হবে প্রতিসাম্য রেখা। যেমন, একটি বৃত্তের যেকোনো ব্যাস-ই বৃত্তের প্রতিসাম্য রেখা। আবার বর্গের কর্ণ বর্গের প্রতিসাম্য রেখা। এরকম আরও অনেক উদাহরণ দেওয়া সম্ভব।

	\fig{.6}{Fig_41}{প্রজাপতিতে প্রতিসমতা}
	
	প্রবলেম সলভিংয়ের জন্য symmetry খুবই কার্যকরী একটি হাতিয়ার। যেমন, জ্যামিতির জন্য বলা যায় লম্ব সমদ্বিখণ্ডক প্রতিসাম্য রেখার কাজ করে। শুধু জ্যামিতি নয়, অন্যান্য সব বিষয়েও symmetry কার্যকরী। symmetry - এর অন্যতম একটি সুবিধা হলো সবকিছুর জন্য চিন্তা না করে, শুধু এক পাশের জন্য চিন্তা করলেই চলে। কেননা, symmetry - এর জন্য অন্য পাশেও একই ঘটনা ঘটবে! তো দেরি কেন, symmetry সম্পর্কে আরও জেনে মজার মজার সব প্রবলেম সলভ করো।
	\end{diversion} 
	
	\begin{minipage}{0.55\textwidth}
		কিন্তু বর্গের আছে $4$টি প্রতিসাম্য রেখা।\\
		
		লম্ব এবং অনুভূমিক দুটি রেখার চেয়ে কর্ণের রেখাটি আমাদের জন্য সুবিধাজনক। কেননা মাঝের সংখ্যার দুই পাশে হলো প্রথম $n$টি ক্রমিক স্বাভাবিক সংখ্যার সমষ্টি এবং বর্গের কর্ণের সাথে চিত্র \ref{Fig_1} - এর মিল আছে। 
	\end{minipage}\hfill%
	\begin{minipage}{0.4\textwidth}
		\begin{figure}[H]
			\includegraphics[width=\textwidth]{Fig_12.pdf}
			\caption{বর্গ প্রতিসাম্য}
		\end{figure}
	\end{minipage}
	
	তাহলে যা বোঝা গেলো, ধারার মাঝের সংখ্যাটিকে কর্ণ বরাবর বসাতে হবে। $n = 2$ এবং $n = 4$-এর জন্য --
	
	\begin{figure}[ht]
		\begin{center}
			\begin{subfigure}{.215\textwidth}
				\centering
				\includegraphics[width=\textwidth]{Fig_13.pdf} 
			\end{subfigure}\hspace{20pt}%
			\begin{subfigure}{.45\textwidth}
				\centering
				\includegraphics[width=\textwidth]{Fig_14.pdf}
			\end{subfigure}
			\caption[]{$ n=2 $ এবং $ n=4 $-এর জন্য যেমন হবে\footnotemark}
		\end{center}
	\end{figure}
	\footnotetext{এই প্রমাণটি দিয়েছেন প্রাচীন গ্রিকরা}
	
	এভাবে সব $n$-এর জন্যই ধারাটি সত্য। 
\end{solution}

\vspace{1em}

\begin{diybox}
	স্বাভাবিক সংখ্যা $n$-এর জন্য দেখাও যে, $1 + 3 + \dots + (2n - 1) + (2n + 1) + (2n - 1) + \dots + 3 + 1 = n^2 + (n + 1)^2$। পরের পৃষ্ঠায় আঁকাআঁকি শুরু করে দাও।
\end{diybox}

\includepdf{img/blank_page_odd.pdf}
\newpage

	তোমাদের জন্য হিন্ট হিসেবে ছবি দেওয়া হলো। 
	
	\begin{figure}[H] 
		\centering 
		\includegraphics[width=.7\textwidth]{Fig_15.pdf} 
		\caption[]{দুটি চিত্র একত্র করে প্রমাণ হয়ে গেলো!\footnotemark} 
		\label{Fig_15}
	\end{figure}
	\footnotetext{এই প্রমাণটি দিয়েছেন Hee Sik Kim}
	

\begin{problem}
	দেখাও যে, $1^2 + 2^2 + \dots + n^2 = \dfrac{n(n + 1)(2n + 1)}{6}$
\end{problem}

\begin{solution}
	এই ধারাটি দেখে প্রথমেই তোমাদের মাথায় কী আসছে?
	
	ডানপক্ষের দিকে লক্ষ্য করো। একটি ঘনাকার বস্তুর আয়তনের মতো না? তার মানে, কয়েকটি বর্গ (বামপক্ষ) এমনভাবে সাজাতে হবে যাতে এরূপ $ 6 $-টি দ্বারা একটি আয়তাকার ঘনবস্তু বানানো যায়। সে ক্ষেত্রে আয়তক্ষেত্রটির $ 3 $-টি বাহু হতে হবে $n,n + 1, 2n + 1$। এভাবে তোমরা নিজেরা করবে। 
	
	আমি অন্য একটি উপায়ে সমাধান দেখাই। ডানপক্ষটিকে আমরা একটু পরিবর্তন করি।
	\begin{align*}
	\dfrac{n(n + 1)(2n + 1)}{6} = \dfrac{1}{3}n(n + 1)(n + \dfrac{1}{2})
	\end{align*}
	সুতরাং, আমাদের এমন একটি আয়তাকার ঘনবস্তু বানাতে হবে যার বাহু 3-টি হবে $n, n + 1, n + \dfrac{1}{2}$ এবং এর ক্ষেত্রফলের 3 ভাগের 1 ভাগ হবে আমাদের কাঙ্ক্ষিত সমষ্টি। তো আমরা বর্গগুলো একটার ওপর আরেকটা বসাতে থাকি। এরূপ 3-টি বানাতে হবে। 
	\vspace{-1em}
	\fig{.5}{Fig_16}{3-টি ($1^2 + 2^2 + \dots + n^2$)}
	
\begin{ttip}
যখন ত্রিমাত্রিক কিছু দেখাতে হবে সে ক্ষেত্রে গ্রাফ পেপারে বুঝতে কষ্ট হবে। ত্রিমাত্রিক প্রমাণের জন্য Lego Blocks ব্যবহার করে ক্ষেত্রগুলো বানিয়ে প্রমাণ দেখানো যাবে।
\end{ttip}
	
	এবারে এই 3-টি কে যুক্ত করি। \\
	
	কিন্তু দেখো, চিত্র \ref{Fig_17} - এর নতুন ক্ষেত্রটির $ 2 $ বাহু $n, n + 1$ হলেও এর উচ্চতা $n + \dfrac{1}{2}$ না হয়ে $n + 1$ হলো। এটিকে $n + \dfrac{1}{2}$ করার জন্য বাড়তি অংশটুকু অর্ধেক করে কেটে ফেলি। 
	
	\begin{minipage}{0.49\textwidth}
		\figl{.68}{Fig_17}{আয়তাকার ঘনবস্তু হলো না}{Fig_17}
	\end{minipage}\hfill%
	\begin{minipage}{0.49\textwidth}
		\fig{.68}{Fig_18}{ওপরের বাড়তি অংশটুকু অর্ধেক করা হলো}
	\end{minipage}
	
%		
	কাটা অংশটুকু নিয়ে পাশে বসিয়ে দিলেই আমরা যা চেয়েছিলাম তা তৈরি! 
	\begin{figure}[H] 
		\centering 
		\includegraphics[width=.85\textwidth]{Fig_19.pdf} 
		\caption[]{আয়তাকার ঘনবস্তু তৈরি!\footnotemark} 
		\label{Fig_19}
	\end{figure}
	\footnotetext{এই প্রমাণটি দিয়েছেন Man-Keung Siu}
	
	তালি হবে, প্লিজ।
\end{solution}

\begin{diybox}
	ধারাটি প্রমাণ করো যেখানে কয়েকটি বর্গ এমনভাবে সাজাতে হবে যাতে এরূপ ৬টি দ্বারা একটি আয়তাকার ঘনবস্তু বানানো যায় যার 3-টি বাহু হবে $n,n + 1, 2n + 1$
\end{diybox}

\includepdf{img/blank_page_odd_pww.pdf}	
\newpage

	\begin{figure}[H] 
		\centering 
		\includegraphics[width=1\textwidth]{Fig_20.pdf} 
		\caption[]{$6 \sum k^2 = n(n+1)(n+2)$\footnotemark} 
		\label{Fig_20}
	\end{figure}
	\footnotetext{এই প্রমাণটি দিয়েছেন Nanny Wermuth এবং Hans-Jurgen Schuh}
	
\newpage
	
	\firstword{ব}{র্গ} নিয়ে অনেক আঁকাআঁকি হলো। এবারে আমরা ঘন সংখ্যা নিয়ে একটি ধারা দেখি।
	
\begin{problem}
	দেখাও যে, \[1^3 + 2^3 + \dots + n^3 = \left(\dfrac{n(n + 1)}{2}\right)^2\]
\end{problem}

\begin{solution}
	তাহলে এবারে ঘনক সাজাতে হবে। কিন্তু কীভাবে সাজাতে হবে? 
	
	ডানপক্ষ আমদেরকে কী বলছে? ডানপক্ষ বলছে $n,(n + 1),n,(n + 1)$-এর গুণফলের $ 4 $ ভাগের $ 1 $ ভাগ। $4$-টি বাহুর গুণফল! তাহলে কি আমাদের $4$ মাত্রার কোনো ক্ষেত্র বানাতে হবে? নাহ। আরও সহজেই করা সম্ভব। 
	
	ডানপক্ষকে আমাদের সুবিধামতো পরিবর্তন করা যাবে কি? $\dfrac{n(n + 1)}{2}$ কে আগে কোথায় দেখেছি আমরা? এটা হলো প্রথম $n$-টি ক্রমিক স্বাভাবিক সংখ্যার সমষ্টি। তাহলে সমীকরণটিকে লেখা যায়, 
	\[1^3 + 2^3 + \dots + n^3 = \left(1 + 2 + \dots + n\right)^2\]
	তাহলে এখন প্রবলেমটি যা দাঁড়াচ্ছে তা হলো কয়েকটি ঘনক জোড়া লাগিয়ে একটি বর্গ বানাতে হবে। ঘনক তো 3 মাত্রার। তার মানে বর্গ বানানোর জন্য ঘনককে ভেঙে 2 মাত্রায় আনতে হবে। 
	 
	\fig{.6}{Fig_21}{ঘনককে বর্গে রূপান্তর}
	 
	এখন এগুলোকে জোড়া লাগিয়ে ঝটপট বড় বর্গ বানিয়ে ফেলি।
\end{solution}

	
	\begin{figure}[H] 
		\centering 
		\includegraphics[width=.8\textwidth]{Fig_22.pdf} 
		\caption[]{ছোট বর্গ জোড়া লাগিয়ে বড় বর্গ\footnotemark} 
		\label{Fig_22}
	\end{figure}
	\footnotetext{এই প্রমাণটি দিয়েছেন Alan L. Fry}

\vspace{-2em}

\section{ছবিতে অসীম}

	তোমরা কি কখনো অসীম কোনো ছবি দেখেছ? আচ্ছা, অসীমকে দেখেছ? অসীম নামের কোনো মানুষকে দেখলে ভিন্ন কথা, তবে এখানে গাণিতিক অসীমের কথা বলা হচ্ছে। এই সেকশনে আমরা অসীম নিয়েই কাজ করব। 
	
	অসীমকে কীভাবে দেখা যায়? আমরা তো এতক্ষণ ধারা নিয়ে কাজ করেছি। আচ্ছা, অসীম ধারা নিয়ে তো কাজ করা হয়নি। তাহলে, আমরা যদি কোনো অসীম ধারার সমষ্টির প্রমাণ দেখাতে যাই ``ছবিতে প্রমাণ" - এর মাধ্যমে, তাহলেই তো ছবিতে অসীমকে পাওয়া হয়ে গেলো!

\begin{problem}
	দেখাও যে, $\dfrac{1}{4} + \left(\dfrac{1}{4}\right)^2 + \left(\dfrac{1}{4}\right)^3 + \dots = \dfrac{1}{3}$
\end{problem}

\begin{solution}
	যদি তোমার গুণোত্তর ধারার সমষ্টির সূত্র জানা থাকে, তাহলে এটা ছোটখাটো একটা অনুশীলনী তোমার জন্য। কিন্তু আমরা নিজের চোখে দেখতে চাই যে আসলেই কী হচ্ছে।  
	
	\begin{minipage}{0.6\textwidth}
		ধারাটি বলছে এমন কিছু বানাতে যেখানে সম্পূর্ণ ক্ষেত্রের কিছু কিছু অংশ নিয়ে তার 3 ভাগের 1 ভাগ নিতে হবে। বর্গগুলো দেখেই বর্গ ক্ষেত্রের কথা মাথায় আসছে। তাহলে চলো একটি বর্গের 4 ভাগের 1 ভাগ কেটে নিই। 
	\end{minipage}\hfill%
	\begin{minipage}{0.35\textwidth}
		\begin{figure}[H]
			\includegraphics[width=.9\textwidth]{Fig_23.pdf}
			\caption{বর্গের 4 ভাগের 1 ভাগ}
		\end{figure}
	\end{minipage}
	
	
	
	\begin{minipage}{0.6\textwidth}
		এখন কী করা যায়? এবারে $(\dfrac{1}{4})^2$ কেটে নিতে হবে। খেয়াল রাখতে হবে যে আমরা 3 ভাগের 1 ভাগ নিব। তার মানে আমাদের একেবারে একই রকমের 3-টি অংশ বানাতে হবে। তো এভাবে করে কেটে নিই।  
	\end{minipage}\hfill%
	\begin{minipage}{0.35\textwidth}
		\begin{figure}[H]
			\includegraphics[width=.9\textwidth]{Fig_24.pdf}
			\caption{ছোট বর্গেরও 4 ভাগের 1 ভাগ}
		\end{figure}
	\end{minipage}
	
	
	
	\begin{minipage}{0.6\textwidth}
		এখন তো বুঝে গেছ কী হচ্ছে। বাকিটাও এভাবে হবে।\\
		
		এখানে দেখো, ধূসর, কালো, সাদা 3-টি অংশই একই রকমের এবং এরা একটি বর্গের অধীন। তো প্রমাণ শেষ! 
	\end{minipage}\hfill%
	\begin{minipage}{0.35\textwidth}
		\begin{figure}[H]
			\includegraphics[width=.9\textwidth]{Fig_25.pdf}
			\caption{$\dfrac{1}{4} + (\dfrac{1}{4})^2 + (\dfrac{1}{4})^3 + \dots = \dfrac{1}{3}$}
		\end{figure}
	\end{minipage}
	
	
\end{solution}

\begin{diversion}
	যদি $S = a + ar + ar^2 + ar^3 + \dots$ একটি অসীম ধারা হয়, যেখানে $a$ হলো ধারাটির ১ম সংখ্যা, $r$ হলো ধারাটির সাধারণ অনুপাত এবং এরা বাস্তব সংখ্যা। তাহলে ধারাটির সমষ্টি হবে, $S = \dfrac{a}{1 - r}$। তবে সব অসীম ধারার যে সমষ্টি থাকবে তা নয়। $|r| < 1$ হলেই কেবল একটি অসীম ধারা সমষ্টি থাকবে। কিন্তু কেন? খুঁজে বের করো! 
	\end{diversion}
	
\begin{diybox}
	ওপরের ধারাটির নতুন আরেকটি প্রমাণ দেখাও। এবারে সমবাহু ত্রিভুজ দিয়ে চেষ্টা করে দেখো। এই পৃষ্ঠায় আঁকাআঁকি করে খুঁজে বের করো। 
\end{diybox}

\includepdf{img/blank_page_odd.pdf}
\newpage

ছবি দেখে বাকিটা বুঝে নাও। 
	
	\begin{figure}[H] 
		\centering 
		\includegraphics[width=.6\textwidth]{Fig_26.pdf} 
		\caption[]{সমবাহু ত্রিভুজ দিয়ে প্রমাণ\footnotemark} 
		\label{Fig_26}
	\end{figure}
	\footnotetext{এই প্রমাণটি দিয়েছেন Rick Mabry}
	
\section{ফিবোনাচির ছবি}

\begin{align*}
0, 1, 1, 2, 3, 5, 8, 13, \dots
\end{align*}
	
	ধারটিকে চিনতে পেরেছ? হ্যাঁ, এটি হলো আমাদের সবার প্রিয় ফিবোনাচি ধারা। এর প্রতিটি পদ তার পূর্ববর্তী দুটি পদের সমষ্টির সমান। ফিবোনাচি ধারার $n+1$-তম পদ কে $F_n$ ধরলে আমরা লিখতে পারি, $F_0 = 0, F_1 = 1$ হলে $F_n = F_{n-1} + F_{n-2}$।
	
	ফিবোনাচি ধারার বৈশিষ্ট্যগুলোকে খুব সুন্দর করে ছবির মাধ্যমে প্রকাশ করা যায়। প্রথমে দেখাই যে, ছোট ছোট বহুভুজের মাধ্যমে কীভাবে ফিবোনাচি ধারা আনা যায়। হুট করে বহুভুজের কথা আসলো কোত্থেকে? চিন্তা করে দেখো, একটি ধারাকে ছবিতে নিয়ে যখন প্রমাণ করছি, প্রতিবার আমরা মূল ছবিটিকে ছোট ছোট বহুভুজে ভাগ করে নিই। তাই আমাদের যদি আগে থেকে জানা থাকে যে কোন বহুভুজগুলো কীভাবে ব্যবহার করা যেতে পারে, তাহলে মূল ছবির ওপর নির্ভর করে আমরা বুঝে যাব কীভাবে আগানো যেতে পারে। 
	
	প্রথমে সমবাহু ত্রিভুজের কথা চিন্তা করা যাক। সমবাহু ত্রিভুজের বাহুকে $F_n$ একক ধরলে, ওই সমবাহু ত্রিভুজে একক বাহুবিশিষ্ট সমবাহু ত্রিভুজের সংখ্যা হবে ${F_n}^2$। 
	
	\fig{.4}{Fig_31}{সমবাহু ত্রিভুজ দিয়ে ফিবোনাচি}
	
	তাহলে এখান থেকে আমরা ধারণা করতে পারি, যখন ফিবোনাচি সংখ্যার বর্গ নিয়ে কাজ করতে হবে তখন হয়তো সমবাহু ত্রিভুজ কাজে আসতে পারে। যেমন, আমাদের যদি $F_n^2$ থাকে ধারায়, তাহলে আমরা একটি $F_n$ একক বাহুবিশিষ্ট সমবাহু ত্রিভুজ নিব। কেননা আমরা জানি এর ভেতরে $F_n^2$টি একক বাহুবিশিষ্ট সমবাহু ত্রিভুজ থাকবে। 
	
	আবার ট্রাপিজিয়ামের মাধ্যমেও ফিবোনাচি সংখ্যাকে প্রকাশ করা যায়। 
	
	\fig{1}{Fig_32}{ট্রাপিজিয়াম দিয়ে ফিবোনাচি}
	
	চিত্র \ref{Fig_32} তে দেখা যাচ্ছে একটি সমদ্বিবাহু ট্রাপিজিয়াম, যার ভূমি সংশ্লিষ্ট কোণ দুটি $60^\circ$ - একে দিয়ে তিনটি ক্রমিক ফিবোনাচি সংখ্যার মধ্যে সম্পর্ক স্থাপন করা যাচ্ছে। যেখানে, সমান্তরাল বাহু দুটি $F_n$ এবং $F_{n+2}$ হলে তির্যক বাহু দুটি হবে $F_{n+1}$। এখান থেকে আমরা ধারণা করতে পারি, তিনটি ক্রমিক ফিবোনাচি সংখ্যার ক্ষেত্রে ট্রাপিজিয়াম ব্যবহার করা যেতে পারে। 
	
	আবার $F_{n+2} = F_{n+1} + F_{n}$ ব্যবহার করে আয়তক্ষেত্রতে ফিবোনাচি সংখ্যা আনা যাবে। আয়তক্ষেত্রের একটি বাহুকে $F_{n+2}$ ধরতে হবে। এখন আমরা তো জানি, $F_{n+2} = F_{n+1} + F_{n}$। তাই $F_{n+2}$ বাহুটিকে এমনভাবে দুটি অংশে ভাগ করা যাবে, যেন একটি অংশ $F_{n+1}$ হয় এবং অপর অংশটি $F_{n}$ হয়। যেমন, ${F_{n+2}}^2 = {F_{n+1}}^2 + {F_{n}}^2 + 2F_nF_{n+1}$। নিচের মতো করে -
	
	\fig{1}{Fig_33}{$F_{n+2} = F_{n+1} + F_{n}$}
	
	খেয়াল করে দেখো, চিত্র \ref{Fig_33} তে ফিবোনাচির বর্গের জন্য আমরা সমবাহু ত্রিভুজ ব্যবহার করিনি। কথা হচ্ছে ধারা দেখে বুঝতে হবে কীভাবে আগালে সবচেয়ে সুবিধার হয়। এখানে যা দেখানো হয়েছে সেটা প্রায় সময় কাজে আসতে পারে, তবে অন্যভাবেও সমাধান সম্ভব। তো তোমাদের দেখিয়ে দিলাম, নকশা দিলাম, এবারে তোমাদের গন্তব্যে পৌঁছানোর পালা।  
\begin{diybox}
দেখাও যে, $1 + \sum_{k=1}^{n} F_k = F_{n+2}$
\end{diybox}


বহুভুজগুলো ব্যবহার করেই সমাধান করা সম্ভব এই প্রবলেমের। আমি একভাবে দেখিয়ে দিলাম - 

\fig{1}{Fig_40}{$1 + \sum_{k=1}^{n} F_k = F_{n+2}$}

এখানে ট্রাপিজিয়ামের যেভাবে ব্যবহার শিখেছি ওটা বিশেষভাবে ব্যবহার করা হয়েছে। 
	
\section{আরও কিছু প্রবলেম}
	
	এতক্ষণ আমরা নির্দিষ্ট কোনো বিষয়ের ওপর প্রবলেম সলভ করেছি। এবারে আমরা নির্দিষ্ট কোনো বিষয়কে কেন্দ্র না করে, বিভিন্ন ধরনের কয়েকটি প্রবলেম সলভ করব। এখানে শুধু ছবির প্রমাণ দেওয়া হয়েছে, সমাধানের মোটিভেশন নিয়ে খুব বেশি আলোচনা করা হয়নি। কেননা এতক্ষণ আমরা এ ধরনের মোটিভেশন নিয়ে অনেক কথাবার্তা বলেছি। তুমি কেবল অনেকক্ষণ চেষ্টা করে না পারলেই সমাধান দেখবে।
	
	সবার প্রথমে ভগ্নাংশের চমৎকার একটি বৈশিষ্ট্য। এটি দেখান গ্যালিলিও গ্যালিলি, 1615 সালে। 
\begin{problem}
	দেখাও যে, $\dfrac{1}{3} = \dfrac{1+3}{5+7} = \dfrac{1+3+5}{7+9+11} = \dots$
\end{problem}

\begin{solution}
	এখানে আমরা এতক্ষণ যা যা করেছি তারই পুনরাবৃত্তি করব।  ভগ্নাংশের লব এর সমষ্টিকে একক বর্গ দিয়ে সিঁড়ি বানিয়ে প্রকাশ করব। তারপর আমাদের দেখাতে হবে হরের সমষ্টিও আমাদের একই রকমের 3-টি সিঁড়ির মিলিত রূপ দিচ্ছে। 
	
	
	\begin{figure}[H] 
		\centering 
		\includegraphics[width=\textwidth]{Fig_34.pdf} 
		\caption[]{নিচের সিঁড়ি ওপরের সিঁড়ির 3 গুণ\footnotemark} 
		\label{Fig_34}
	\end{figure}
	\footnotetext{এই প্রমাণটি দিয়েছেন Roger B. Nelsen}

\end{solution}


\newpage \firstword{এ}{বারে} কিছু জ্যামিতির প্রবলেম।\\

\begin{problem}
	$\tau$ হলো $\angle A , \angle B, \angle C$ কোণবিশিষ্ট একটি ত্রিভুজের ক্ষেত্রফল এবং $\tau_A, \tau_B, \tau_C$ হলো যথাক্রমে $\angle A, \angle B, \angle C$-এর বিপরীত বাহুর ওপর বহিঃস্থ অঙ্কিত সমবাহু ত্রিভুজ তিনটির ক্ষেত্রফল। যদি $\angle A = \dfrac{\pi}{3}$ হয়, দেখাও যে, $\tau + \tau_A = \tau_B + \tau_C$
	
	\fig{.6}{Fig_36}{}
	
\end{problem}
\begin{solution}
	এই প্রবলেমটি আমরা যেভাবে সমাধান করব সেই পদ্ধতিটি অন্যান্য জ্যামিতির প্রবলেমেও ব্যবহার করতে পারো (পরবর্তী প্রবলেমগুলোতেই সেই সুযোগ পাবে)। এখানে আমরা আমাদের প্রবলেমের চিত্রটিকে বিভক্ত করে বিভিন্নভাবে ঘুরিয়ে কার্যকরী কিছুতে রূপান্তরের চেষ্টা করব।
	
	আচ্ছা, চিত্র \ref{Fig_36} - এর বাইরের কোনো একটি ত্রিভুজকে সরিয়ে একে সমবাহু ত্রিভুজে রূপান্তর করলে কেমন হয়? আমরা সমবাহু ত্রিভুজ চাচ্ছি; কারণ আমাদের কাছে অনেকগুলো $60^\circ$ আছে। আবার, 
	\[\angle A + \angle B + \angle C = 180^\circ\]
	এগুলো আমাদের অনেক কাজে আসবে। যা প্রমাণ করতে বলা হয়েছে তার ডানপক্ষে $\tau_B + \tau_C$ আছে। তাই আমরা চিত্র \ref{Fig_36} থেকে $\tau_A$ কে সরিয়ে ফেলি। তুমি একটু চিন্তা করলেই বুঝতে পারবে $\tau_A$-এর জায়গায় উল্টো করে $\tau$ কে বসালে একটি সমবাহু ত্রিভুজ তৈরি হচ্ছে। 
	
	\fig{.6}{Fig_37_a}{}

	
	এই সমবাহু ত্রিভুজের ক্ষেত্রফল ($ \tau+\tau+\tau_B+\tau_C $)। এখন আমরা যদি দেখাতে পারি একই রকমের একটি সমবাহু ত্রিভুজের ক্ষেত্রফল ($ \tau+\tau+\tau+\tau_A $), তাহলেই তো আমদের প্রমাণ শেষ! কেননা সে ক্ষেত্রে প্রমাণ হয়ে যাবে $ \tau + \tau_A = \tau_B + \tau_C $। 
	
	\begin{diybox}
		তাহলে তোমরা 3-টি $\tau$ এবং একটি $\tau_A$ দিয়ে একই রকমের একটি সমবাহু ত্রিভুজ বানানোর চেষ্টা করো। 
	\end{diybox}
	
	\includepdf{img/blank_page_odd.pdf}
	\newpage
	
	এই যে দেখো, এভাবে - 
	
	\begin{figure}[H] 
		\centering 
		\includegraphics[width=\textwidth]{Fig_37_b.pdf} 
		\caption[]{সমাধান\footnotemark} 
		\label{Fig_37_b}
	\end{figure}
	\footnotetext{এই প্রমাণটি দিয়েছেন Manuel Moran Cabre}
\end{solution}

এই পদ্ধতি কতটা বুঝলে দেখা যাক। পরের প্রবলেমটি নিজে করে ফেলো ঝটপট।

\begin{diybox}
	বৃত্তের মধ্যে অঙ্কিত একটি উত্তল অষ্টভুজের ক্ষেত্রফল বের করো যার $4$-টি সন্নিহিত বাহুর দৈর্ঘ্য $3$ একক এবং অপর $4$-টি সন্নিহিত বাহুর দৈর্ঘ্য $2$ একক। উত্তর কে $s+r\sqrt{t}$ রূপে প্রকাশ করো যেখানে $s,r,t$ ধনাত্মক পূর্ণসংখ্যা। (PUTNAM 1978)
\end{diybox}

\includepdf{img/blank_page_odd.pdf}
\newpage

এখানেও আমরা আগের মতো করব। প্রবলেমে যা দেওয়া আছে তাকে কিছু সুবিধাজনক অংশে ভাগ করে তাদের বুদ্ধিদীপ্তভাবে জোড়া লাগাব। এখানে আরেকটা গুরুত্বপূর্ণ বিষয় লক্ষ্য করো। একই রকমের $4$-টি করে বাহু আছে। বাহু থেকে সম্ভব ত্রিভুজ! ভিন্ন দুটি ত্রিভুজ পাশাপাশি বসিয়ে দেখই না কী হয়।

\fig{1}{Fig_38}{বৃত্ত থেকে বর্গ!}

\begin{problem}
	দেখাও যে, $1$ একক পরিব্যাসার্ধ বিশিষ্ট একটি সুষম দ্বাদশভুজ (Dodecagon) - এর ক্ষেত্রফল $3$। 
\end{problem}
\begin{solution}
তুমি যদি এটি নিজ থেকে সমাধান করতে পারো তবে অভিনন্দন তোমায়। 

এই প্রবলেমের ভাগাভাগি একটু জটিল। তাই আমি দেখিয়ে দিচ্ছি। প্রথমে ভাগ করি।

\fig{.6}{Fig_35_1}{গাণিতিক ফুল?}

দেখো, আমরা শুধু $ 4 $ ভাগের $ 1 $টি ভাগকে বিভক্ত করেছি। এখন এটিকেই চারদিকে বসাতে হবে যাতে তা বর্গটির 4 ভাগের 3 ভাগ পূরণ করতে সাহায্য করে।

\fig{.6}{Fig_35_2}{ক্ষেত্রফল 3}
\end{solution}

\firstword{এ}{বারে} চমৎকার একটি প্রবলেম। এটি যে ছবি এঁকে সমাধান করা যায় তা মাথায় আসাই চ্যালেঞ্জ। যা-ই হোক, ছবির অধ্যায়ে ছবি দিয়েই তো সমাধান করতে হবে - আগেই হিন্ট পেয়ে গেলে। 

\begin{problem}
	এক সন্ন্যাসী তাজিংডং পর্বতে উঠবেন। তিনি সকাল আটটায় যাত্রা শুরু করে দুপুর বারোটায় পর্বতের শীর্ষে পৌঁছালেন। পরের দিন তিনি আগের দিনের একই পথ হুবহু অনুসরণ করে সকাল আটটায় শীর্ষ থেকে যাত্রা শুরু করে দুপুর বারোটায় পর্বতের গোড়ায় আসলেন। প্রমাণ করো, আটটা থেকে বারোটার মাঝে এমন একটি সময় আছে যখন তিনি ওঠার সময় যে জায়গায় ছিলেন, নামার সময়ও ঠিক একই জায়গায় ছিলেন। 
	
	খেয়াল করো, আমরা কিন্তু সন্ন্যাসীর গতি সম্পর্কে কিছুই বলিনি। উনি হয়তো শুরুতে কয়েক সেকেন্ডের জন্য আলোর গতিতে যেতে পারেন, তারপর এক জায়গায় দুই ঘণ্টা বসে থাকতে পারেন, তারপর কচ্ছপের গতিতে এগোতে পারেন। দুই দিনে তার চলার গতি ভিন্ন হতেই পারে। তিনি যেভাবেই আগান না কেন, আমাদের প্রমাণ করতে হবে যে ওঠার সময় এবং নামার সময় একই জায়গায় দিনের একই সময়ে তিনি অবস্থান করেছিলেন। 
\end{problem}

\begin{solution}
	সন্ন্যাসীর যেভাবে ইচ্ছা তাকে সেভাবে উঠতে দাও। পরের দিন সকালে যখন তিনি নামতে শুরু করবেন ঠিক তখনই আরেকজন সন্ন্যাসীকে গোড়া থেকে ওপরে পাঠাও এমনভাবে যাতে সে একেবারে হুবহু আগের দিন ওই সন্ন্যাসী যেভাবে যাত্রা করেছিল সেভাবে যাত্রা করে। যাত্রাপথের কোনো একটি বিন্দুতে সন্ন্যাসী দুইজনের দেখা হবেই। এটাই হলো আমাদের কাঙ্ক্ষিত সময় এবং স্থান!
	
	\fig{.8}{Fig_39}{একই বিন্দুতে থাকতে হবেই}
\end{solution}

\begin{ttip}
সন্ন্যাসীর প্রবলেমটি দুজন শিক্ষার্থীকে দিয়ে সরাসরি পরীক্ষা করে দেখানো যায়। দুজন শ্রেণিকক্ষের দুই দিক থেকে আসবে একটি সরলরেখা বরাবর। একটি সময় তারা ধাক্কা খাবেই। এতে শিক্ষার্থীদের বুঝতে সুবিধা হবে ওপরের প্রমাণটি।
\end{ttip}

\section{এক প্যাকেট ক্যালিসোঁ}
কি, মিষ্টির নাম শুনেই খিদা লেগে গেলো? প্রবলেম সলভ করলে খাওয়ানো যেতে পারে। যা-ই হোক মিষ্টি তোমাদের জন্য না। আমার বোনের জন্য। তো আমার বোনের বার্থডে আসছে। আমি চিন্তা করছি তাকে কী উপহার দেওয়া যেতে পারে। আমার বোন ফ্রেঞ্চ ভাষা, মানে ফ্রান্সের ভাষা শেখে। বুঝতেই পারছ তার ফ্রেঞ্চ প্রীতি। আবার আমি তাকে মিষ্টি খাওয়ানোর কথা চিন্তা করলাম। দুইয়ে দুইয়ে চার মিলিয়ে আমি ঠিক করলাম আমি তাকে এক প্যাকেট ক্যালিসোঁ উপহার দেব। এতে আমার তোমাদের সাহায্য দরকার।

আগে ক্যালিসোঁ সম্পর্কে বলি। ক্যালিসোঁ একটি ফরাসি মিষ্টি। দুটি সমবাহু ত্রিভুজ একটি বাহু শেয়ার করলে দেখতে যা হবে, ক্যালিসোঁও অনেকটা তার মতো দেখতে। ধরে নাও, ক্যালিসোঁ এমনই। এই যে - 
%
\fig{.2}{Fig_42}{একটি ক্যালিসোঁ}
%
এবারে বলা যাক কেমন সাহায্য দরকার। এই ক্যালিসোঁ আমাকে তো প্যাকেট করতে হবে। যা তা প্যাকেট নয় - একটি সুষম ষড়ভুজাকৃতির প্যাকেট। এতে এমনভাবে ক্যালিসোঁগুলো বসাতে হবে যেন এই রম্বস আকৃতির ক্যালিসোঁর ছোট কর্ণগুলো প্যাকেটের বাহুর সাথে সমান্তরালে থাকে। 
%
\fig{.3}{Fig_45}{তিনটি ক্যালিসোঁ তিনভাবে বসানো}
%
এই চিত্রে তিনটি ভিন্ন বিন্যাসে ক্যালিসোঁকে বসিয়ে দেখিয়েছি আমি। তো আমাদের দোকানদার একটি অফার দিল। সে বলল নিচের প্রবলেমটি সলভ করতে পারলে আমাকে $50\%$ ডিস্কাউন্ট দেবে। 

\begin{diybox}
ধরে নাও, সুষম ষড়ভুজাকৃতির প্যাকেটের বাহুর দৈর্ঘ্য $n$ এবং ক্যালিসোঁর বাহুর দৈর্ঘ্য $1$। দেখাও যে, প্যাকেটে যতটি ক্যালিসোঁ আটবে তার মধ্যে সব বিন্যাসের ক্যালিসোঁ সমান সংখ্যক থাকবে।

যেমন নিচের ক্ষেত্রে সেটি সত্য (গুনে দেখো)
\fig{.7}{Fig_43}{একটি প্যাকেটে ক্যালিসোঁ}
\end{diybox}

একটু সাহায্য করো প্লিজ?

\begin{diversion}
এই অধ্যায়ে ছবির সাহয্যে প্রমাণ প্রায় সবগুলোই সংগৃহীত। এ ক্ষেত্রে রজার নেলসেনের Proofs Without Words বইটি ব্যবহার করা হয়েছে। তাঁর এই সিরিজের ৩-টি বইয়ে শত শত এমন উদাহরণ আছে। আমি তার থেকে কিছু বেছে নিয়েছি। যা-ই হোক, নেলসন-ও এগুলো সংগ্রহ করেছে। যাদের থেকে প্রমাণগুলো সংগ্রহ করেছে তাঁদেরকে কৃতজ্ঞতা জানানো দরকার। ফুটনোটগুলোতে তাঁদের কথাই বলা হয়েছে।
\end{diversion}



ওহ!! আমি পেরেছি দোকানদারের সমস্যা সমাধান করতে! এবং সাথে সাথে অর্ধেক ছাড়ও পেয়ে গেছি! যাক ভালোই হলো!

কিন্তু কীভাবে? বেশ সহজ। খালি ভিন্ন বিন্যাসের ক্যালিসোঁকে ভিন্ন রঙে কালার করেছি!! ব্যস!!

\fig{.7}{Fig_44}{দেখো তো প্রমাণটি বুঝতে পারো কি না}

\titlespacing*{\chapter}{0pt}{50pt}{20pt}